\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
% ... other packages that you may want to use
\title{MAC-5711\\Análise de Algoritmos\\Lista 3}
\author{Dylan Jefferson M. G. Guedes\\NUSP: 10555804}

%fncyhrd
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Dylan Guedes - 10555804}
\rhead{MAC-5711 - Lista 3}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}

	\item ~

    \textbf{Solução}

    O valor esperado de $X$ é dado pelo valor esperado de execução das linhas 5
    e 8. Dessa forma, se definirmos variáveis aleatórias $Y_i$ e $Z_i$, dadas por

    \begin{equation*}
        Z_i = \begin{cases}
        1, & \text{se a linha 5 foi executada na iteração i},\\
        0, & \text{caso contrário}.
        \end{cases}
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
        Y_i = \begin{cases}
        1, & \text{se a linha 8 foi executada na iteração i},\\
        0, & \text{caso contrário}.
        \end{cases}
    \end{equation*}

    Sendo $Y$ e $Z$
    \begin{equation}
      Y_i = Y_1 + Y_2 + \dots + Y_n,
    \end{equation}

    \begin{equation}
      Z_i = Z_1 + Z_2 + \dots + Z_n.
    \end{equation}

    $X$ então pode ser definido como
    \begin{equation}
    \label{eq:1}
      X = Y + Z.
    \end{equation}

    Olhando isoladamente para a linha 5, vemos que essa é executada quando $v[i]
    > maior$; ou seja, $v[i]$ deve ser o maior elemento no intervalo $[1, \dots, i]$, de
    modo que o espaço amostral é $i$ e queremos o elemento que é o maior até
    tal ponto do arranjo original. Assim, a chance de $v[i]$ ser o maior
    elemento é dado por $\frac{1}{i}$, e a chance da linha 5 ser executada é,
    então,
    \begin{equation}
      \label{eq:2}
      Z = \frac{1}{i}.
    \end{equation}

    Por outro lado, olhando isoladamente para a linha 8, vemos que essa é
    executada quando $v[i]$ é o segundo maior e, com certeza, não é o maior
    elemento (caso contrário ele executaria a linha 5 mas não a 8). Assim sendo, a
    chance da linha 8 ser executada depende diretamente da linha 5 não ter sido
    executada - ou seja, devemos procurar a chance de $B$ dado que $A$ não
    ocorreu, sendo $A$ o evento que representa a linha 5 ser executada, e $B$ o
    evento que representa a linha 8 ser executada. Dessa forma, temos que $Y$ é,
    basicamente, o produto entre o complemento de $Z$ (pois $Z$ não pode ter
    ocorrido para que $Y$ ocorra), e a chance de $v[i]$ ser o segundo maior
    elemento do arranjo $1, \dots , i-1$. O espaço amostral nesse caso é $i-1$
    pois, como sabemos que passamos por um elemento que é maior que $v[i]$
    (motivo pelo qual não entramos na linha 5), temos um espaço amostral
    reduzido em um item, dado por $i-1$, de
    modo que a probabilidade de $v[i]$ ser o segundo menor é, devido a isso,
    $\frac{1}{i-1}$. Logo,
    \begin{equation}
    \label{eq:3}
    \begin{split}
    Y & = \overline{Z} \cdot \frac{1}{i-1} \\
    & = \bigg(1-\frac{1}{i}\bigg) \cdot \frac{1}{i-1} \\
    & = \frac{i-1}{i} \cdot \frac{1}{i-1} \\
    & = \frac{1}{i}. \\
    \end{split}
    \end{equation}

    Utilizando a Equação \ref{eq:1} com os resultados das equações
      \ref{eq:2} e \ref{eq:3}, temos
    \begin{equation}
    X = \frac{1}{i} + \frac{1}{i} = \frac{2}{i}.
    \end{equation}

    Por fim, o valor esperado de $X$ é dado por,

    \begin{equation*}
    E[X] = \sum_{i=2}^{n} \frac{2}{i} = 2 \bigg( \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{i}
        \bigg)- 1 = 2 \ln n + 2 O(1) - 1 = \ln n + O(1).\footnote{
        Utilizei a equação A.7 do CLRS.
    }
    \end{equation*}

    \setcounter{enumi}{6}

    \item ~

        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Implementação do MergeSort com listas}

            \textbf{Algoritmo}

            \begin{algorithmic}
                \Function{merge-sort}{A, p, r}
                    \If{$p < r$}
                        \State $q \gets \lfloor (p+r)/2 \rfloor$
                        \State \Call{merge-sort}{A, p, q}
                        \State \Call{merge-sort}{A, q+1, r}
                        \State \Call{merge}{A, p, q, r}
                    \EndIf
                \EndFunction

                \Function{merge}{A, p, q, r}
                    \State $n_1\gets q-p+1$
                    \State $n_2\gets r-q$
                    \State $head \gets A$ \# head aponta para o início de A

                    \For{$i\gets 0$ \textbf{to} $p$}
                        \State $head \gets head.next $ \small{\# ando com o ponteiro, para acessar $A[p]$}
                    \EndFor

                    \State $L \gets head$ \# L armazena o apontamento para $A[p]$

                    \For{$i \gets 0$ \textbf{to} $n_1$}
                        \State $head \gets head.next$ \# $head$ aponta para $A[p+i+1]$
                    \EndFor

                    \State $R \gets head$ \# R armazena o apontamento para $A[p+n_1]$

                    \State $head \gets L$ \# restauro a variável $head$ para apontar para $A[p]$

                    \State $ci \gets 0$
                    \State $cj \gets 0$

                    \While{$ci \neq n_1$ \textbf{and} $ cj \neq n_2$}
                        \State $head.info \gets $ \Call{min}{$L.info, R.info$}
                        \If{$L.info \leq R.info$}
                            \State $L \gets L.next$
                            \State $ci \gets ci + 1$
                        \Else
                            \State $R \gets R.next$
                            \State $cj \gets cj + 1$
                        \EndIf
                        \State $head \gets head.next$
                    \EndWhile

                    \If{$ci == n_1$}
                        \For{$w \gets cj$ \textbf{to} $n_2$}
                            \State $head.info \gets R.info$
                            \State $head \gets head.next$
                            \State $R \gets R.next$
                        \EndFor
                    \EndIf

                    \If{$cj == n_2$}
                        \For{$w \gets ci$ \textbf{to} $n_1$}
                            \State $head.info \gets L.info$
                            \State $head \gets head.next$
                            \State $L \gets L.next$
                        \EndFor
                    \EndIf

                \EndFunction
            \end{algorithmic}

            \textbf{Descrição - funções utilizadas}
            
            \begin{itemize}
                \item \textbf{min:} Função que recebe dois valores, e retorna o menor
                    dentre eles.
            \end{itemize}

            \textbf{Descrição do algoritmo}

            Nesta nova versão para listas encadeadas, somente sofreu
            alteração o código do MERGE. O novo MERGE começa definindo os
            tamanhos dos subarranjos $L$
            e $R$ e preparando os ponteiros que serão utilizados na intercalação.

            A variável $L$ é ajustada para que aponte para $A[p]$, a variável
            $R$ é ajustada para que aponte para $A[p+n_1]$ e a variável $head$
            é ajustada para que aponte para $A[p]$.

            Na intercalação, utilizei a abordagem sem sentinelas, para que não
            fosse perdida a referência para ítens da lista. Assim, quando esgoto
            uma das sublistas ($L$ ou $R$), sei que só preciso intercalar
            utilizando a sublista que não foi utilizada até o fim. A
            implementação é então bem parecida à original, contudo, tive o
            cuidado de (i) só andar na lista $A$ uma vez por chamada do MERGE
            e (ii) de não perder referência para ítens da lista.

            \textbf{Complexidade}

            Do ponto de vista da complexidade, o novo MERGE-SORT apresenta maior
            complexidade que a implementação padrão por ser necessário percorrer
            adicionalmente a lista $A$ até o índice $p$ (percorrer até $r$ já
            era feito na implementação original, quando o arranjo $A$ era
            copiado para $L$ e $R$). Essa nova operação adiciona uma
            complexidade $O(n)$ que depende do $p$ da recursão, contudo, $p \leq
            n$ sempre.
            Assim, o novo MERGE continua sendo $O(n)$, pois somente outra
            operação $O(n)$ foi adicionada e, dessa forma, o MERGE-SORT continua
            $O(n \lg n)$, não mudando substancialmente a complexidade do
            algoritmo (embora a versão para listas seja mais lenta, por ser
            necessário percorrer a lista até $p$ ao menos uma vez).

        \item \textbf{Implementação do QuickSort com listas}

            \textbf{Algoritmo}

            \begin{algorithmic}
                \Function{quicksort}{A, p, r}
                    \If{$r > p$}
                        \State $q \gets \Call{partition}{A, p, r}$
                        \State $\Call{quicksort}{A, p, q-1}$
                        \State $\Call{quicksort}{A, q+1, r}$
                    \EndIf
                
                \EndFunction

                \Function{partition}{A, p, r}
                    \State $head \gets A$ \# $head$ aponta para o início de $A$
                    \For{$w \gets 0 $ \textbf{to} $p-1$}
                        \State $head \gets head.next$
                    \EndFor

                    \State $i \gets head$ \# $i$ aponta para $A[p-1]$
                    \State $cnt \gets 0$

                    \For{$w \gets p-1$ \textbf{to} $r$}
                        \State $head \gets head.next$
                    \EndFor

                    \State $pivot \gets head$ \# $pivot$ aponta para $A[r]$
                    \State $j \gets i.next$ \# $j$ aponta para $A[p]$

                    \For{$k \gets p$ \textbf{to} $r-1$}
                        \If{$j.info \leq pivot.info$}
                            \State $i \gets i.next$
                            \State $\Call{swap}{i.info, j.info}$
                            \State $cnt \gets cnt+1$
                        \EndIf

                        \State $j \gets j.next$
                    \EndFor

                    \State $\Call{swap}{i.next.info, pivot.info}$ \# \small{trocar $A[i+1]$ por $A[r]$}

                    \State \Return $cnt+1$ \# retorna posição do pivô
                \EndFunction
            \end{algorithmic}

            \textbf{Descrição - funções utilizadas}

            \begin{itemize}
                \item \textbf{swap:} Recebe como parâmetro dois argumentos, e
                    troca o valor do primeiro parâmetro para o valor do segundo
                    e vice-versa.
            \end{itemize}

            \textbf{Descrição do Algoritmo}

            A modificação do QUICKSORT para uso com listas encadeadas é análoga
            a implementação original, só variando a forma como são acessados os
            elementos do conjunto $A$. Inicialmente, $head$ é apontado $p-1$
            posições à frente, para que seja utilizado o valor $A[p-1]$ pela
            variável $i$, assim como na implementação original. Após, $head$ é
            avançado mais $r-(p-1)$ posições, para que aponte para o índice $r$
            e seja armazenado o ponteiro para a última posição, que será o pivô
            (variável $pivot$).

            O particionamento também é feito de maneira similar a implementação
            original, onde os elementos entre $p$ e $r-1$ são analisados e,
            caso o elemento $A[k]$ seja maior que o pivô, o ponteiro $j$ é
            avançado, caso contrário, o ponteiro $j$
            também é avançado, mas antes o ponteiro $i$ é avançado e ocorre uma
            troca entre os valores dos ponteiros $i$ e $j$.

            A nova versão do QUICKSORT é então bem parecida com a original,
            só necessitando maior cautela para reaproveitar o fato do ponteiro
            para a lista $A$ já ter sido avançado em algumas posições. Dessa
            forma, o PARTITION só utiliza adicionalmente uma operação $O(n)$.

            \textbf{Complexidade}

            A complexidade do novo QUICKSORT é semelhante a implementação
            original, mas é mais lenta por ser necessário percorrer a lista
            no mínimo uma vez (o pivô deixa de ser acessado em $O(1)$ para ser
            acessado em $O(n)$, por exemplo). Contudo, a adição de uma operação $O(n)$ somente
            aumentará a constante do algoritmo original, de modo que o algoritmo
            continue, no caso médio, $O(n \lg n)$. Assim, embora a implementação
            para listas seja mais lenta, não muda a complexidade média, que
            continua $O(n \lg n)$, assim como não muda o pior caso, que continua
            $O(n^2)$.

        \item \textbf{Implementação do QuickSort aleatorizado com listas}

            \textbf{Algoritmo}

            \begin{algorithmic}

                \Function{randomized-quicksort}{A, p, r}
                    \If{$r > p$}
                        \State $q \gets \Call{randomized-partition}{A, p, r}$
                        \State $\Call{randomized-quicksort}{A, p, q-1}$
                        \State $\Call{randomized-quicksort}{A, q+1, r}$
                    \EndIf
                \EndFunction

                \Function{randomized-partition}{A, p, r}
                    \State $i \gets \Call{random}{p, r}$
                    \State $head \gets A$

                    \For{$w \gets 0$ \textbf{to} $i$}
                        \State $head \gets head.next$
                    \EndFor

                    \State $aux \gets head$

                    \For{$w \gets i$ \textbf{to} $r$}
                        \State $head \gets head.next$
                    \EndFor

                    \State $\Call{swap}{head.info, aux.info}$

                    \State \Return{\Call{partition}{A, p, r}}
                \EndFunction
            \end{algorithmic}

            \textbf{Descrição e complexidade do novo Quicksort aleatorizado}

            Não apresentei o código do PARTITION, por ser o mesmo utilizado no
            item \textbf{b}. A diferença entre o novo RANDOMIZED-PARTITION para
            listas e, o apresentado no CLRS, para arranjos, é que no novo é
            necessário percorrer a lista $A$ ao menos uma vez, que trata-se de
            uma operação $O(n)$. Assim como na solução para o item \textbf{b}, é
            necessário um maior cuidado para reutilizar o fato do ponteiro ter
            sido avançado algumas posições, para que não ocorra retrabalho
            adicional
            algoritmo. O novo RANDOMIZED-PARTITION em conjunto com o novo
            PARTITION adicionam uma complexidade adicional de $2 \cdot O(n)$
            para a solução original do RANDOMIZED-QUICKSORT. Isso ocorre pois é
            necessário percorrer a lista nas chamadas aos novos RANDOMIZED-PARTITION
            e ao PARTITION, e como cada um adicionou ao algoritmo original
            uma operação de $O(n)$, o novo algoritmo adicionou, ao menos, $2
            \cdot O(n)$ ao algoritmo original. Contudo, isso não muda o fato da
            complexidade do algoritmo continuar $n \lg n$ no caso médio. Assim,
            o novo quicksort aleatorizado é mais lento que a implementação
            original, mas continua com o mesmo nível de complexidade.

    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
